\chapter[Raíces de funciones de una variable]{Interpolación y
  aproximación de funciones%
  \footnote{\licenseInfo}}
\label{cha:Interpolacion-aproximacion}

El problema de la interpolación surge cuando se intenta construir una
función (a la que suele llamarse función interpolante) de la que
solamente conocemos sus valores en una serie de puntos (que suelen
llamarse nodos de interpolación).  Este tipo de problemas surge, por
ejemplo, si disponemos de un cierto número de datos puntos obtenidos
por muestreo o a partir de un experimento y pretendemos construir una
función que los ajuste, o bien si pretendemos aumentar el tamaño de
una fotografía, rellenando la imagen inicial con datos que son
<<inventados>>.

Un problema estrechamente ligado con el de la interpolación es la
aproximación de una función complicada por una más simple y por tanto
más fácil de manejar (derivar, integrar, etc). Por ejemplo, los
métodos usuales para la aproximación de la integral de una función en
un intervalo se basan en sustituirla por una función polinómica.  En
lo que sigue, supondremos que la función interpolante es un polinomio
(aunque existen otras posibilidades: interpolación por funciones
racionales, trigonométricas, exponenciales, etc.), puesto que son las
funciones más sencillas de manejar y constituyen la base de los
métodos numéricos que estudiaremos en los próximos capítulos.

\section{Interpolación de Lagrange}
\label{sec:interp-de-lagrange}

Consideremos conjunto de datos definido por un soporte de $n+1$ nodos
distintos, $S=\{x_0,x_1,\dots,x_n\}\subset \Rset$, junto a $n+1$
puntos $y_i \in \Rset$:
\newcolumntype{g}{>{\columncolor{lightgray}}r}
\begin{equation}
  \begin{array}{grrrcr}
    \toprule
    x & x_0 & x_1 & x_2 & \dots & x_n
    \\ %\midrule
    y & y_0 & y_1 & y_2 & \dots & y_n
    \\
    \bottomrule
  \end{array}
  \label{eq:tabla-datos-lagrange}
\end{equation}
y denotemos por $\Pol_n[x]$ al conjunto de los polinomios de grado
menor o igual a $n$ en la variable $x$. Planteamos el problema de la
interpolación de Lagrange como:
\begin{equation}
  \tag{P$_{IL}$}
  \text{Hallar } p\in\Pol_n[x] \tq p(x_i)=y_i \quad \forall i=0,1,\dots,n.
  \label{eq:problema-interpol-lagrange}
\end{equation}
\begin{definition}
  \label{def:interpolador-lagrange}
  Decimos que un polinomio $p$ \emph{interpola} el conjunto de
  datos~\eqref{eq:tabla-datos-lagrange} si $p$ es solución del
  problema~\eqref{eq:problema-interpol-lagrange}. Además, en este caso:
  \begin{itemize}
  \item
    A $p$ se le llama polinomio de interpolación de Lagrange (o
    interpolador de Lagrange) de los datos $\{y_i\}_{i=0}^n$ en el
    soporte $\{x_i\}_{i=0}^n$.
  \item
    Si los datos viene dados por una función, $y_i=f(x_i)$ decimos
    que $p$ es el polinomio de interpolación de Lagrange $f$ en el
    soporte $\{x_i\}_{i=0}^n$.
  \end{itemize}
\end{definition}
En adelante supondremos dados un intervalo $[a,b]\subset \Rset$, que
contiene a los nodos de interpolación, $x_0,x_1,\dots,x_n \in [a,b]$,
y $f\in C^0([a,b])$. El resto de esta sección se estructura de la
siguiente forma:
\begin{enumerate}
\item Estudio de la existencia y unicidad de solución del
  problema~\eqref{eq:problema-interpol-lagrange}.
\item Deducción de algoritmos para el cálculo efectivo del polinomio
  de interpolación.
\item Análisis del error de interpolación, es decir de la diferencia
  $|f(x)-p(x)|$ con $x\in [a,b]$.
\end{enumerate}

\subsection{Existencia y unicidad del interpolador de Lagrange}
\label{sec:exist-y-unic-lagrange}

\begin{theorem}
  \label{thm:existencia-unicidad-lagrange}
  Dado un soporte de $n+1$ nodos distintos $x_0$, $x_1$,\dots, $x_n
  \in \Rset$ y dados $y_0$, $y_1$,\dots, $y_n\in\Rset$ cualesquiera,
  existe una única solución de~\eqref{eq:problema-interpol-lagrange},
  es decir existe un único polinomio $p\in\Pol_n[x]$ tal que
  $p(x_i)=y_i$ para todo $i=0,1,\dots,n$.
\end{theorem}
\begin{proof}~
  \etapa{Etapa a) Equivalencia con un sistema lineal de ecuaciones.}
  Todo polinomio $p\in\Pol_n[x]$, está unívocamente determinado por
  $n+1$ coeficientes, $a_0$, $a_1$, \dots, $a_n\in\Rset$ tales que
  \begin{equation}
    p(x)=a_0 + a_1 x + \cdots + a_n x^n.
  \end{equation}
  A su vez, el polinomio de interpolación se caracteriza por verificar
  $n+1$ ecuaciones,
  $$
  p(x_i)=y_i, \quad i=0,1,\dots,n,
  $$
  que se pueden escribir como el siguiente sistema de $n+1$ ecuaciones
  con $n+1$ incógnitas (cuya matriz cuadrada, $A$, se conoce como
  matriz de Vandermonde):
  \begin{equation}
    \begin{pmatrix}
      1 & x_0& \cdots & x_0^n \\
      1 & x_1& \cdots & x_1^n \\
      \vdots & \vdots & & \vdots \\
      1 & x_n& \cdots & x_n^n
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
      a_0 \\ a_1 \\ \vdots \\ a_n
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{pmatrix}
      y_0 \\ y_1 \\ \vdots \\ y_n
    \end{pmatrix}.
    \label{eq:sistema.Vandermonde}
  \end{equation}
  Por tanto la existencia y unicidad del polinomio de interpolación es
  equivalente a la existencia de unos únicos coeficientes
  $(a_0,a_1,...,a_n)$ que solucionan el sistema anterior.

  \etapa{Etapa b) Existencia y unicidad de solución.}  Veremos que
  este sistema tiene una única solución. Para ello, como $A$ es una
  matriz cuadrada, basta ver que $|A|\neq 0$, para lo que es suficiente
  probar que el sistema homogéneo $Au=0$, con $u\in\Rset^{n+1}$, tiene
  como única solución $u=0$.

  Supongamos que el vector de coeficientes
  $u=(a_0,a_1,\dots,a_n) \in\Rset^{n+1}$ es solución
  de~(\ref{eq:sistema.Vandermonde}) para
  $(y_0,y_1,\dots,y_n)=(0,0,\dots,0)$. Entonces, el polinomio
  asociado a estos coeficientes,
  $p(x)=a_0 + a_1x + \cdots + a_n x^n$, verifica $p(x_i)=0$ para
  $i=0,1,\dots,n$.

  Tenemos así que, $p$ tiene $n+1$ raíces distintas. Pero
  $p$ es un polinomio de grado $n$, luego $p=0$, es decir
  $(a_0,a_1,\dots,a_n)=0$.
\end{proof}

\begin{remark}
  \label{rk:1}
  En la demostración anterior podríamos haber probado directamente
  que el determinante de la matriz de Vandermonde es distinto de cero,
  pues los puntos $x_0$, $x_1$, \dots, $x_n$ son distintos
  entre sí. Pero se ha optado por realizar la etapa b) debido a que el
  argumento empleado (es decir, en un sistema lineal con matriz
  cuadrada, la unicidad [o sea $Au=0 \Rightarrow u=0$] implica la existencia)
  es generalizable a otras demostraciones de existencia y unicidad que
  aparecerán, por ejemplo, en la siguiente sección.
\end{remark}

\subsection{Construcción del polinomio de interpolación de Lagrange}
\label{sec:construcion--polinomio-lagrange}

De la demostración del Teorema~\ref{thm:existencia-unicidad-lagrange}
se puede deducir un primer método para la construcción del
interpolador de Lagrange: la resolución del sistema lineal con matriz
de Vandermonde. Sin embargo, este método es costoso, pues se trata de
una matriz llena (con pocos ceros) y además se puede demostrar que
esta matriz tiene un mal condicionamiento cuando $n$ crece hacia
infinito. Estudiaremos dos métodos más adecuados.

\subsubsection{Fórmula de Lagrange}
Dado un soporte de $n+1$ puntos distintos, $S=\{x_0,x_1,\dots,x_n\}$,
existe un único polinomio $L_i\in \Pol_n[x]$, que interpola los
valores $y_0=0$, \dots, $y_{i-1}=0$, $y_i=1$, $y_{i+1}=0$, \dots,
$y_n=0$ (debido al Teorema~\ref{thm:existencia-unicidad-lagrange}). Es
decir, $L_i$ verifica (para cada $x_j$):
\begin{equation}
  L_i(x_j)= \delta_{ij} =
  \left\{\begin{array}{l}
           1 \text{ si } i=j, \\\noalign{\medskip} 0 \text{ si } i\neq j
         \end{array}\right. \quad \text{(función delta de Kronecker).}
\end{equation}
En concreto, es fácil comprobar que el polinomio $L_i(x)$ viene dado
por el siguiente polinomio (de orden exactamente igual a $n$):
\begin{equation}
  L_i(x)=
  \begin{array}{c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c@{}c}
    (x-x_0) & \cdots & (x-x_{i-1}) & \cdot & (x-x_{i+1}) & \cdots &
                                                                    (x-x_n)
    \\ \hline
    (x_i-x_0) & \cdots & (x_i-x_{i-1}) & \cdot & (x_i-x_{i+1}) & \cdots &
                                                                          (x_i-x_n)
  \end{array}
  % \frac{x-x_0}{x_i-x_0}\cdots
  % \frac{x-x_{i-1}}{x_i-x_{i-1}}\cdot
  % \frac{x-x_{i+1}}{x_i-x_{i+1}}\cdots
  % \frac{x-x_n}{x_i-x_n}.
\end{equation}
El conjunto de los polinomios $\{ L_0, L_1,\dots, L_n \}$ se llama
base de Lagrange asociada al soporte $S=\{x_0,x_1,\dots,x_n\}$.

Así, dado un conjunto de valores $\{y_0,y_1,\dots,y_n\}$, el polinomio
que los interpola en el soporte $S$ viene dado por la siguiente
combinación lineal:
\begin{equation}
  p(x)= y_0L_0(x) + y_1 L_1(x) + \cdots + y_n L_n(x),
\end{equation}
pues, por construcción de los polinomios $L_i$, el polinomio anterior
es solución de~(\ref{eq:problema-interpol-lagrange}).

\begin{example}
  \label{sec:formula-de-lagrange}
  Calculemos el polinomio de interpolación de Lagrange asociado a
  los puntos:
  \begin{align*}
    (x_0, y_0)&=(-1,0), &\quad (x_2, y_2)&=(1,2),\\
    (x_1, y_1)&=(0,2),   &\quad (x_3, y_3)&=(2,6).
  \end{align*}
  La base de Lagrange asociada al soporte
  $S=\{x_0,x_1,x_2,x_3\}=\{-1,0,1,2\}$ es:
  \begin{small}
    \begin{align*}
      L_0(x) & =
               \frac{(x-x_1)(x-x_2)(x-x_3)}{(x_0-x_1)(x_0-x_2)(x_0-x_3)} =
               \frac{(x-0)(x-1)(x-2)}{(-1-0)(-1-1)(-1-2)} =
               -{{\left(x-2\right)\,\left(x-1\right)\,x}\over{6}}, \\
      \noalign{\medskip} L_1(x) & =
                                  \frac{(x-x_0)(x-x_2)(x-x_3)}{(x_1-x_0)(x_1-x_2)(x_1-x_3)} =
                                  \frac{(x+1)(x-1)(x-2)}{(0+1)(0-1)(0-2)} =
                                  {{\left(x-2\right)\,\left(x-1\right)\,\left(x+1\right)}\over{2}},
      \\ \noalign{\medskip} L_2(x) & =
                                     \frac{(x-x_0)(x-x_1)(x-x_3)}{(x_2-x_0)(x_2-x_1)(x_2-x_3)} =
                                     \frac{(x+1)(x-0)(x-2)}{(1+1)(1-0)(1-2)} =
                                     -{{\left(x-2\right)\,x\,\left(x+1\right)}\over{2}}, \\
      \noalign{\medskip} L_3(x) & =
                                  \frac{(x-x_0)(x-x_1)(x-x_2)}{(x_3-x_0)(x_3-x_1)(x_3-x_2)} =
                                  \frac{(x+1)(x-0)(x-1)}{(2+1)(2-0)(2-1)} =
                                  {{\left(x-1\right)\,x\,\left(x+1\right)}\over{6}}.
    \end{align*}
  \end{small}
  Así tenemos el polinomio de interpolación para los valores
  $\{y_0,y_1,y_2,y_3\}=\{0,2,2,6\}$:
  \begin{align*}
    p(x)&= \sum_{i=0}^3 y_iL_i(x)
          = 0\cdot L_0(x) + 2\cdot L_1(x)+ 2\cdot L_2(x)+6\cdot L_3(x)
    \\ &=(x-1)x(x+1)-(x-2)x(x+1)+(x-2)(x-1)(x+1)
         =x^3-x^2+2.
  \end{align*}
  Podemos comprobar que no hubo errores, pues efectivamente $p(x)$ es
  un polinomio que interpola los valores
  $(x_i,y_i)$ (el único de $\Pol_3[x]$ que lo hace):
  \begin{align*}
    p(x_0)&=p(-1)=(-1)^3-(-1)^2+2=0=y_0, & p(x_2)&=1^3-1^2+2 = 2=y_2, \\
    p(x_1)&=p(0) = 2=y_1, & p(x_3)&=2^3-2^2+2 = 6=y_3.
  \end{align*}
\end{example}

\begin{remark}
  Una ventaja de la fórmula de Lagrange es que, fijado un soporte $S$
  y una vez calculados los polinomios $\{L_0,L_1,\dots, L_n\}$ que
  forman a la base de Lagrange asociada, es muy sencillo calcular los
  polinomios que interpolan tantos conjuntos de valores,
  $\{y_0,y_1,\dots,y_n\}$ como deseemos.

  Sin embargo, su inconveniente es que si deseamos añadir un punto más
  al soporte (y por tanto realizar la interpolación con un polinomio
  de un grado mayor) es necesario volver a calcular toda la base de
  polinomios de Lagrange.
\end{remark}

\subsubsection{Fórmula de Newton}
\label{sec:formula-de-newton}
A continuación, introduciremos una nueva fórmula para el cálculo del polinomio de interpolación de Lagrange que nos permita incrementar el grado del polinomio (mediante la introducción de datos adicionales) sin necesidad de recalcular los coeficientes de los términos de menor orden.

Para cada $n\ge 0$, consideremos un soporte de $n+1$ puntos distintos,
$S=\{x_0,x_1,\dots,x_n\}$, junto a $n+1$
datos $\{y_0,y_1,\dots,y_n\}$, y sea $p_n$ el (único) polinomio
$p_n \in \Pol_n[x]$, que interpola estos datos, es
decir
\begin{equation}
  p_n(x_i)=y_i, \quad \forall i=0,...,n.
  \label{eq:interpol.1}
\end{equation}
Expresaremos este polinomio de la siguiente forma:
\begin{align}
  \notag
  p_n(x)&=\alpha_0 + \alpha_1 (x-x_0) + \alpha_2(x-x_0)(x-x_1) + \cdots
          + \alpha_n(x-x_0)(x-x_1)\cdots(x-x_{n-1}) \\
        &=\sum_{k=0}^n \alpha_k \prod_{i=0}^{k-1}(x-x_i).
          \label{eq:pol.newton.dif-div}
\end{align}
Ajustando los coeficientes $\alpha_0$, $\alpha_1$, \dots,
$\alpha_n\in\Rset$ para que $p_n$ verifique las condiciones de
interpolación~(\ref{eq:interpol.1}) podemos llegar a una fórmula recursiva:
\begin{itemize}
\item $y_0=p_0(x_0)=\alpha_0$, luego $\alpha_0=y_0$
\item $y_1=p_1(x_1)=\alpha_0+\alpha_1(x_1-x_0)$. Como $\alpha_0=p_0(x_0)=y_0$,
  $$
  \alpha_1=\frac{y_1-y_0}{x_1-x_0}.
  $$

\item $y_2=p_2(x_2)=\alpha_0+\alpha_1(x_1-x_0)+\alpha_2(x_2-x_0)(x_2-x_1)=p_1(x_2) +\alpha_2(x_2-x_0)(x_2-x_1)$, de donde
  $$
  \alpha_2= \frac{y_2-p_1(x_2)}{(x_2-x_0)(x_2-x_1)}
  $$

\item En general: $y_n=p_n(x_n)=P_{n-1}(x_n) + \alpha_n(x_n-x_0)(x_n-x_1)\cdots(x_n-x_{n-1})$, luego
  $$
  \alpha_n= \frac{y_n-p_{n-1}(x_n)}{(x_n-x_0)(x_n-x_1)\cdots(x_n-x_{n-1})}
  $$
\end{itemize}

En la práctica, estos coeficientes se pueden calcular mediante una
regla de recurrencia sencilla, conocida como \textit{fórmula de las
  diferencias dividas de Newton}, que veremos a continuación.
Históricamente se ha utilizado la siguiente notación (en la que se
asume que los datos vienen dados por cierta función, $y_k=f(x_k)$, y
se expresa el hecho de que cada $\alpha_k$ depende solamente de los
valores de $f$ en $\{x_0,x_1,\dots,x_k\}$):
% De forma más compacta, podemos escribir:
% \begin{equation}
%   p_n(x)=\sum_{k=0}^n \alpha_k \prod_{i=0}^{k-1}(x-x_i).
%   \label{eq:interpol.2}
% \end{equation}
\begin{definition}
  Dada una función $f$ de la cual se conocen los valores
  $$
  y_i=f(x_i), \quad i=0,...,n,
  $$
  se define recursivamente la diferencia dividida de orden $k$ (para
  cada $k\le n$) de la siguiente forma:
  \begin{itemize}
  \item \textit{Diferencias divididas de orden} $0$:
    $$
    f[x_i]=f(x_i)=y_i,    \quad i=0,...,n
    $$
  \item \textit{Diferencias divididas de orden} $1$:
    $$
    f[x_i,x_{i+1}]=\frac{f[x_{i+1}]-f[x_i]}{x_{i+1}-x_i}=\frac{y_{i+1}-y_i}{x_{i+1}-x_i},
    \quad i=0,...,n-1
    $$
  \item \textit{Diferencias divididas de orden} $k$:
    $$
    f[x_i,x_{i+1},...,x_{i+k}] =
    \frac{f[x_{i+1},x_{i+2},...,x_{i+k}]-f[x_i,x_{i+1},...,x_{i+k-1}]} {x_{i+k}-x_i},
    \quad i=0,...,n-{k}
    $$
  \end{itemize}
\end{definition}


El siguiente lema expresa las propiedad más importante de las
diferencias divididas%
\begin{lemma}
  \label{lem:interpol1}
  El polinomio de interpolación de los datos $y_i=f(x_i)$ se puede
  escribir de la forma \ref{eq:pol.newton.dif-div},
  donde cada $\alpha_k=f[x_0,...,x_k]$.
\end{lemma}

Considerando que la demostración de este lema escapa a las características
de esta asignatura, se ha optado por no incluirla en estos
apuntes\footnote{El lector interesado en estudiar más a fondo las
  diferencias divididas puede consultar por ejemplo la siguiente
  referencia Bibliográfica: Kincaid, D., Cheney, W., Análisis
  Numérico. \textit{Las matemáticas del cálculo científico}.
  Addison-Wesley-Iberoamericana 1994}.

En cualquier caso, el siguiente razonamiento puede servir como una justificación informal (para $n=0,1,2$):
\begin{itemize}
\item Hemos visto anteriormente que $\alpha_0=y_0$, luego $\alpha_0=f[x_0]$.
\item Del mismo modo, vimos que $\alpha_1=(y_1-y_0)/(x_1-x_0)$, expresión que coincide con la definición de $f[x_0,x_1]$
\item Para $n=2$, vimos que
  $$
  \alpha_2= \frac{y_2-p_1(x_2)}{(x_2-x_0)(x_2-x_1)}
  $$
Desarrollando esta fracción:
\begin{align*}
  \alpha_2
  =&\frac{y_2-y_0 - \alpha_1(x_2-x_0)}{(x_2-x_0)(x_2-x_1)}=
  \frac{y_2-y_1 +y_1 - y_0 - \alpha_1(x_2-x_0)}{(x_2-x_0)(x_2-x_1)} =
  \\
   &\frac{\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}
     + \frac{y_1 - y_0 - \alpha_1(x_2-x_0)}{x_2-x_1}}{x_2-x_0} =
  \frac{f[x_1,x_2] - \frac{\alpha_1(x_2-x_0)- (y_1 - y_0)}{x_2-x_1}}{x_2-x_0}.
\end{align*}
Para ver que $\alpha_2=f[x_0,x_1,x_2]$, basta que el último término
del numerador coincida con $f[x_0,x_1]$:
\begin{align*}
  \frac{\alpha_1(x_2-x_0)- (y_1 - y_0)}{x_2-x_1}=
  \frac{\frac{y_1-y_0}{x_1-x_0}(x_2-x_0)- (y_1 - y_0)}{x_2-x_1}=
  \\
  \left( \frac{y_1-y_0}{x_1-x_0} \right)
  \frac{(x_2-x_0)- (x_1 - x_0)}{x_2-x_1}=
  \frac{y_1-y_0}{x_1-x_0} = f[x_0,x_1].
\end{align*}
\end{itemize}

Las diferencias divididas suponen un procedimiento sencillo para el
cálculo de los coeficientes del polinomio de interpolación. Por
ejemplo, para $n=3$:
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{tema2/diferencias-div}
\end{center} donde las expresiones situadas en las filas superiores
(en negritas) coinciden con los coeficientes $\alpha_k$.
\begin{example} Calcular el polinomio de interpolación de Lagrange
asociado a la siguiente tabla de datos, haciendo uso de la fórmula de
las diferencias divididas de Newton:
\begin{equation*}
  \begin{array}{grrrcr}
    \toprule x & 2 & 4 & 6 & 8 & 10 \\
    \midrule y & 3 & -1 & 4 & 0 & -1 \\ \bottomrule
  \end{array}
\end{equation*}
\end{example}

Como último comentario en esta sección: la
expresión~(\ref{eq:pol.newton.dif-div}) de un polinomio $p_n(x)$ da
pie a una fórmula muy utilizada (por ser poco costosa
computacionalmente) para la evaluación de el valor de un polinomio en un punto $x=r\in\Rset$. Se trata de la \resaltar{fórmula de Ruffini-Horner}:
\begin{equation*}
  p_n(r) = a_0 + (r-x_0)(a_1 + (r-x_1)(a_2 + \cdots + (r-x_n)a_n)\cdots)
\end{equation*}
En esta fórmula, el número de multiplicaciones se ve reducida
sustancialmente con con respecto a la
expresión~(\ref{eq:pol.newton.dif-div}) .

% \begin{example}
%   Utilizaremos la interpolación de $f(x)=2^x$ y la fórmula de
%   Ruffini-Horner para obtener una aproximación de $\sqrt{2}$.
% \end{example}

\subsection{Expresión del error}
\label{sec:error-interpol-lagrange}
Como antes, consideremos una función $f(x)$ definida en un intervalo
$[a,b]$ de la que conocemos los valores $y_i=f(x_i)$ en un soporte
$\{x_0,x_1,\dots,x_n\}$. El siguiente resultado nos ofrece, suponiendo
regularidad en $f$, una cota del error de interpolación en cada punto
de $[a,b]$:
\begin{theorem}
  \label{thm:error-interpol-lagrange}
  Sea $f\in C^{n+1}([a,b])$ y fijemos un soporte de $n+1$ puntos
  distintos, $S=\{x_0,x_1,\dots,x_n\}\subset[a,b]$. Sea
  $p_n\in\Pol_n[x]$ el polinomio de interpolación asociado a los valores
  $y_i=f(x_i)$, $i=0,...,n$. Para cada $x\in[a,b]$, existe $\xi_x\in
  (a,b)$ tal que:
  \begin{equation}
    \label{eq:expresion-error-interpol}
    f(x)-p_n(x)=\frac{f^{n+1)}(\xi_x)}{(n+1)!} w_S(x),
  \end{equation}
  donde $w_S(x)=(x-x_0)(x-x_1)\dots(x-x_n).$
\end{theorem}

\begin{proof}
  Si $x=x_i$ para algún $i=0,...,n$,
  entonces~(\ref{eq:expresion-error-interpol}) es evidente (ambos
  miembros de la igualdad se anulan).

  \etapa{Etapa 1.} Fijemos, en lo que sigue, $x\in[a,b]$ tal que
  $x\neq x_i$ para todo $i=0,...,n$. Escribiendo
  \begin{equation}
    \omega_S(t)=(t-x_0)(t-x_1)\dots (t-x_n),
    \label{eq:w_S:3}
  \end{equation}
  definamos la siguiente función auxiliar:
  \begin{equation}
    \phi(t)=f(t)-p_n(t)-\lambda_x\, \omega_S(t), \quad \forall t\in[a,b],
    \label{eq:interpol:2}
  \end{equation}
  donde $\lambda_x$ se calcula de forma que, para el $x$ que hemos
  fijado, $\phi(x)=0$, es decir,
  $$
  \lambda_x = \frac{f(x)-p_n(x)}{\omega_S(x)}.
  $$
  Si conseguimos demostrar que existe $\xi_x\in (a,b)$ tal que
  $\phi^{n+1)}(\xi_x)=0$ hemos terminado, pues derivando $n+1$ veces
  en~(\ref{eq:interpol:2}) y sustituyendo $t=\xi_x$:
  \begin{align*}
    0=\phi^{n+1)}(\xi_x)&=f^{n+1)}(\xi_x)-p_n^{n+1)}(\xi_x)-\lambda_x\cdot\omega_S^{n+1)}(\xi_x)
    \\
                        &=f^{n+1)}(\xi_x)- \frac{f(x)-p_n(x)}{\omega_S(x)}\cdot (n+1)!,
  \end{align*}
  de donde podemos despejar $f(x)-p_n(x)$ para
  obtener~(\ref{eq:expresion-error-interpol}) \etapa{Etapa 2.}
  Utilizando repetidas veces el teorema de Rolle podemos comprobar que
  existe $\xi_x\in (a,b)$ tal que $\phi^{n+1)}(\xi_x)=0$:

  Debido a su definición, $\phi$ verifica:
  $\phi(x_0)=\phi(x_1)=\cdots=\phi(x_n)=0$ y además, por definición de
  $\lambda_x$, $\phi(x)=0$. Como $\phi\in C^{n+1}([a,b])$ y se anula
  en $n+2$ puntos distintos, por el Teorema de Rolle tenemos que
  $\phi'(x)$ se anula en $n+1$ puntos distintos de $(a,b)$. Aplicando
  sucesivamente el Teorema de Rolle, llegamos a que $\phi^{n+1)}\in
  C^0([a,b])$ y se anula (al menos) en un punto, $\xi_x\in (a,b)$.
\end{proof}

\begin{remark}[Cota uniforme del error]
  \label{rk:2}
  El teorema anterior nos proporciona la siguiente cota uniforme del
  error:
  \begin{equation}
    ||f-p_n||_{\infty} \le \frac{M_{n+1}}{(n+1)!}||(x-x_0)\cdots(x-x_n)||_\infty,
    \label{eq:cota-error-interpol-1}
  \end{equation}
  donde para cualquier función $g\in C^0([a,b])$ denotamos
  \begin{equation*}
    ||g||_\infty = \max_{x\in[a,b]} |g(x)|  \quad (\text{norma
      uniforme de $g$})
  \end{equation*}
  y $M_{n+1}=||f^{n+1)}||_\infty$.  En particular, se tiene que:
  \begin{equation*}
    ||f-p_n||_{\infty} \le \frac{M_{n+1}}{(n+1)!}(b-a)^{n+1}.
    \label{eq:cota-error-interpol-2}
  \end{equation*}
\end{remark}

\begin{example}
  \label{ex:expresion-del-error-interpol}
  Calcular una cota para el error de interpolación de la función
  $f(x)=\sen(x)$ cuando se toman $4$ puntos en el intervalo $[a,b]=[-\pi/2,\pi/2]$.

  Como $f^{4)}(x)=\sin(x)$, $M_{n+1}=M_4=\max_{x\in
    [a,b]}|f^{4)}(x)|\le 1$, y aplicando la
  acotación~(\ref{eq:cota-error-interpol-1}) para $n=3$ obtenemos:
  \begin{equation*}
    ||f-p_4||_\infty \le \frac{1}{4!}(x-x_0)(x-x_1)(x-x_2)(x-x_3).
  \end{equation*}
  A partir de ahí podemos concluir que
  \begin{equation*}
    ||f-p_4||_\infty \le \frac{1}{4!}(b-a)^4 = \frac{\pi^4}{24}
    \simeq 4.058
  \end{equation*}
\end{example}
\begin{remark}[Convergencia uniforme de los polinomios de interpolación]
  Consideremos de nuevo el
  ejemplo~\ref{ex:expresion-del-error-interpol}. Es fácil ver que, al
  aumentar el grado del polinomio de interpolación (o equivalentemente
  el número de nodos del soporte), el error $||f-p_n||_\infty$
  converge a cero. En efecto, todas las derivadas de $f(x)=\sen(x)$
  están acotadas por uno, luego
  \begin{equation*}
    ||f-p_n||_\infty\le \frac{\pi^n}{(n+1)!} \to 0,
  \end{equation*}
  ya que el crecimiento del factorial es más rápido que el de la
  función exponencial.

  ¿Ocurre lo mismo con todas las funciones? Es decir, dada una
  función $f$ suficientemente regular (por ejemplo infinitamente
  derivable) a la que interpolamos en un soporte de $n+1$ puntos en
  $[a,b]$,
  \begin{equation}
    \text{\Large ¿ \;}
    \lim_{n\to\infty} p_n(x) = f(x) \quad \forall x\in [a,b]
    \text{\; \Large?}
    \label{eq:pregunta.p_n.to.f}
  \end{equation}
  Es fácil demostrar (se deja como ejercicio) que $p_n(x)\to f(x)$
  para todo $x$ de un intervalo cerrado $[a,b]$ si y solo si $||p_n -
  f||_\infty\to 0$. Por lo tanto, la pregunta anterior es equivalente
  a:
  \begin{equation*}
    \text{\Large ¿ \;}
    \lim_{n\to\infty} ||f-p_n||_\infty=0
    \text{\; \Large ?}
  \end{equation*}
  La estimación del error de interpolación de
  Lagrange~(\ref{eq:cota-error-interpol-1}) nos puede dar alguna
  orientación: para conseguir que
  $||f-p_n||\to 0$ deberíamos acotar el segundo miembro uniformemente
  por una sucesión que converge a cero, lo que no es posible en
  general, pues implica el controlar uniformemente las derivadas
  $n+1$--ésimas de $f$ en $[a,b]$ cuando $n\to \infty$.

  Por tanto, la respuesta la pregunta~(\ref{eq:pregunta.p_n.to.f}) es:
  \textbf{no en general}. Para poderlo asegurar, basta el
  contraejemplo que se muestra a continuación (una función a la que no
  converge el polinomio de interpolación de Lagrange en un soporte de
  puntos equidistantes).
\end{remark}

\begin{example}(Fenómeno de Runge)
  \label{ex:fenomeno-runge}
  Consideremos en el intervalo $[-1,1]$ la función
  \begin{equation*}
    f(x) = \frac{1}{1+25x^2}
  \end{equation*}
  junto a un soporte de $n+1$ puntos equiespaciados en $[-1,1]$.
  \begin{figure}
    \centering
    \begin{tabular*}{1.0\linewidth}{cc}
   \subfloat[$n=2$]{
    \includegraphics[width=0.45\linewidth]{tema2/runge-n2}} &
   \subfloat[$n=4$]{
    \includegraphics[width=0.45\linewidth]{tema2/runge-n4}}
      \\
   \subfloat[$n=6$]{
    \includegraphics[width=0.45\linewidth]{tema2/runge-n6}} &
   \subfloat[$n=8$]{
    \includegraphics[width=0.45\linewidth]{tema2/runge-n8}}
    \end{tabular*}
    \caption{Fenómeno de Runge: interpolación de la función
      $f(x)=1/(1+25x^2)$ (en color azul) mediante polinomios de
      lagrange $p_n(x)$ con $n=2,4,6,8$}.
    \label{fig:fenomeno-runge}
  \end{figure}
  Si representamos gráficamente el polinomio de interpolación de
  Lagrange, $p_n(x)$ (figura~\ref{fig:fenomeno-runge}), veremos que a
  medida que $n$ crece se producen grandes oscilaciones cerca de los
  extremos del intervalo.
\end{example}


La observación anterior es importante, pues significa que \textbf{no siempre
  podemos conseguir mejorar la aproximación de una función mediante el
  incremento del grado del polinomio de interpolación de Lagrange}.
Obsérvese que este hecho no entra en contradicción con el teorema de
aproximación de Weierstrass (que afirma que los polinomios son densos
en las funciones continuas con la norma uniforme). Simplemente: no
siempre el interpolador de Lagrange es la mejor aproximación por
polinomios de una función continua.

Para mitigar este problema existen distintas posibilidades como:
\begin{enumerate}
\item Escoger cuidadosamente el soporte de interpolación.
\item Utilizar interpolación a trozos (en particular, interpolación mediante funciones ``\textit{spline}'' o ``ranura'').
\item Renunciar a la interpolación y utilizar otro tipo de técnica
  para la aproximación, como mínimos cuadrados.
\end{enumerate}

En la siguiente sección, estudiaremos la segunda de estas
posibilidades.

\section{Interpolación a trozos. Funciones \textit{spline} o ranura}
\label{sec:interp-trozos-splines}

\subsection{Interpolacion a trozos}
\label{sec:interpolacion-trozos}


Dada una función $f$ continua en $[a,b]$, la idea de la interpolación
a trozos consiste en fijar una partición ${\cal
  P}=\{a=x_0<x_1<\cdots<x_n=b\}$ para aproximar a $f$ mediante
interpolación de Lagrange en cada uno de los subintervalos
$[x_{i-1},x_{i}]$, $i=1,...,n$, de modo que el grado de estos
polinomios, $m$, sea pequeño (en la práctica $m=1$, $2$ ó $3$) y la
función resultante sea continua entre estos subintervalos.

Definamos el diámetro de la partición como
$h=\max_{i\in\{1,...,n\}}(x_i-x_{i-1})$. Nuestro propósito es aumentar
el número de subintervalos (es decir hacer $n\to \infty$) de forma
que $h\to 0$, mientras mantenemos constante el grado de los polinomios
de interpolación.

Más específicamente, definimos el conjunto de las \resaltar{funciones
  continuas y polinómicas a trozos} como:
\begin{equation*}
  V_h = \{ q_h\in C^0([a,b]) \ /\ q_h|_{[x_{i-1},x_{i}]}\in \Pol_m[x]\
  \forall i=1,...,n \}.
\end{equation*}
Para cada $i=1,...,n$, consideramos el subintervalo $[x_{i-1},x_i]$ y
definimos $m-1$ nodos interiores, $\xi_{ij}\in (x_{i-1},x_i)$ (con
$j=1,\dots,m-1$). Para los datos anteriores, definimos la
\resaltar{función de interpolación polinómica a trozos}, $p_h$, como
la única función de $V_h$ que en cada intervalo $[x_{i-1},x_i]$
interpola los valores de $f$ en los $m+1$ nodos situados en $[x_{i-1},
x_{i}]$.  Es decir, para cada $i=1,\dots n$:
\begin{align*}
  p_h(x_{i-1})&=f(x_{i-1}),\\
  p_h(\xi_{ij})&=f(\xi_{ij}), \quad j=1,...,m-1,\\
  p_h(x_i)&=f(x_i).
\end{align*}

\begin{theorem}[Estimación de error]
  \label{thm:interpol-trozos-error}
  Si $f\in C^{m+1}( [a,b])$ y $p_h$ es el interpolador a trozos
  definido anteriormente:
  \begin{equation}
    ||f-p_h||_\infty\le\frac{M_{m+1}}{(m+1)!}h^{m+1},
    \quad
    \text{ donde } M_{m+1}=||f^{m+1)}||_\infty.
    \label{eq:interpol-trozos-error}
  \end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
  Consideremos $||f-p_h||_{\infty, [a,b]}=\max\{ |f(x)-p_h(x)|\ /\
  x\in[a,b]\}$.
  \begin{itemize}
  \item Este máximo se alcanza en algún subintervalo $[x_{i-1},x_{i}]$
    es decir $||f-p_h||_{\infty}=||f-p_h||_{\infty, [x_{i-1},x_i]}$
    para algún $i=1,\dots,n$.
  \item En este subintervalo podemos usar el
    teorema~\ref{thm:error-interpol-lagrange}, por lo que
    \begin{align*}
      ||f-p_h||_\infty &= ||f-p_h||_{\infty, [x_{i-1},x_i]}  \\
                       &\le\frac{M_{m+1}}{(m+1)!}
                         (x-x_{i-1})(x-\xi_{i1})\cdots(x-\xi_{i,m-1})(x-x_i).
    \end{align*}
  \end{itemize}
  Como cada uno de estos factores es menor que $h$, finaliza la
  demostración.
\end{proof}

\begin{remark}
  \label{rk:3}
  En el caso de interpolación a trozos, podemos garantizar que, si
  $f\in C^{m+1}([a,b])$,
  \begin{equation*}
    ||f-p_h||_\infty \to 0 \quad \text{cuando } h \to 0,
  \end{equation*}
  pues el término $M_{m+1}/(m+1)!$ permanece constante
  en~\ref{eq:interpol-trozos-error} cuando $h\to 0$.
\end{remark}

\subsection{Interpolación por funciones \textit{spline} o ranura}
\label{sec:splines}

Nos centraremos ahora en
el caso en que se aumenta la regularidad del interpolante.
Es decir, dada una partición
${\cal P}= \{a = x_0 <x_1 < \cdots <x_n=b\}$
del intervalo $[a,b]$ y dados unos datos $y_0$, $y_1$, \dots, $y_n$
(que eventualmente podrían venir dados como $y_i=f(x_i)$ para alguna
función $f$), nos proponemos el construir:
\begin{itemize}
\item  funciones polinómicas a trozos, en los subintervalos que
  denotaremos $I_i=[x_{i},x_{i+1}]$ (para $ i=0,\dots,n-1$)
\item que interpolen los valores $\{y_i\}_{i=0}^n$ en el soporte
  $S=\{x_i\}_{i=0}^n$ y
\item que sean <<regulares>> en $[a,b]$.
\end{itemize}
En la práctica, se utiliza regularidad $C^{k-1}([a,b])$, donde
$k\in\Nset$ es el grado de los polinomios de
interpolación en los subintervalos $I_i$. Concretamente:
% , en lo que sigue nos centraremos en el conjunto:
% \begin{equation*}
%   V_h = \{q_h \in C^{k-1}([a,b])\ / \ q_h|_{I_i}}\in
%   \Pol_k[x],\ \forall i=0,\dots,n-1\},
% \end{equation*}
% donde denotamos $I_i=[x_{i+1},x_i]$ para $ i=0,\dots,n-1$.

\begin{definition}[Funciones spline o ranura]
  \label{def:funcion-spline}
  Sea una partición ${\cal P}= \{a = x_0 <x_1 < \cdots <x_n=b\}$ del
  intervalo $[a,b]$ y unos valores $\{y_i\}_{i=0}^n$. Fijado
  $k\in\Nset$, consideremos el espacio de las funciones que son
  de clase $C^{k-1}$ en $[a,b]$ y que en cada subintervalo son
  polinomios de grado $k$:
  \begin{equation*}
    V_h = \{q_h \in C^{k-1}([a,b])\ / \ q_h|_{I_i}\in  \Pol_k[x],\ \forall i=0,\dots,n-1\}.
  \end{equation*}
  Llamamos función \resaltar{spline} (o \resaltar{ranura}) a
  cualquier $s_h\in V_h$. Decimos que una función spline $s_h\in V_h$
  interpola los datos $\{(x_i,y_i)\}_{i=0}^n$ si $s_h(x_i)=y_i$ para
  todo $i=0,\dots,n$.
\end{definition}

Al caso $k=1$ se le llama \textit{spline lineal} y coincide (para
polinomios de dimensión uno) con la interpolación a trozos estudiada
en el apartado anterior Al caso $k=2$ se le llama \textit{spline
  cuadrático} y a $k=3$, \textit{spline cúbico}. Splines lineales y
cúbicos son los más utilizados en la práctica.

\subsubsection{Splines lineales}
\label{sec:splines-lineales}

Consideremos
\begin{equation*}
  V_h = \{q_h \in C^{0}([a,b])\ / \ q_h|_{I_i}\in  \Pol_1[x],\ \forall i=0,\dots,n-1\}.
\end{equation*}
Una función $s_h\in V_h$ que interpole los datos
$\{(x_i,y_i)\}_{i=0}^n$ queda determinada por las siguientes $n$
ecuaciones (que resultan de escribir, en cada subintervalo $I_i=[x_i,
x_{i+1}]$, la ecuación de la recta que pasa por los puntos
$(x_i,y_i)$ y $(x_{i+1},y_{i+1})$):
\begin{equation*}
  \label{eq:splines-lineales-1}
  s_h(x) = l_i(x) = y_i + \frac{y_{i+1}-y_i}{x_{i+1}-x_i}(x-x_i) \quad
  \forall x\in I_i.
\end{equation*}

\begin{example}
  \label{ex:splines-lineales-1}
  Interpolar, mediante splines lineales, los siguientes
  datos:
  \begin{equation*}
    \{ (1,2),\ (2,-1),\ (3,0),\ (4,1) \},
  \end{equation*}
\end{example}
es decir:
\begin{equation}
  \small
  \begin{array}{r@{\rule{4ex}{0pt}}rrrcr}
    % \toprule
    i & 0 & 1 & 2 & 3
    \\ \toprule %\cline{1-5}
    x_i & 1 & 2 & 3 & 4
    \\ \midrule
    y_i & 2 & -1 & 0  & 1
    \\
    \bottomrule
  \end{array}
  \label{eq:tabla-datos-lagrange-splines}
\end{equation}
Escribiendo las ecuaciones anteriores para estos datos obtenemos:
\begin{equation*}
  s_h(x)=\left\{
    \begin{tabular}{rll}
      $2 -3 (x-1)$ & si & $x\in[1,2]$,
      \\\noalign{\medskip}
      $-1 + (x-2)$ & si & $x\in[2,3]$
      \\\noalign{\medskip}
      $0 - (x-3)$ & si & $x\in[3,4]$
    \end{tabular} \right.
  \quad=\qquad
  \left\{
    \begin{tabular}{rll}
      $5 -3x$ & si & $x\in[1,2]$,
      \\\noalign{\smallskip}
      $x-3$ & si & $x\in[2,3]$,
      \\\noalign{\smallskip}
      $x-3$ & si & $x\in[3,4]$.
    \end{tabular} \right.
\end{equation*}

   \subsubsection{Splines cúbicos}
   \label{sec:splines-lineales}

   Consideremos ahora el espacio
   \begin{equation*} V_h = \{q_h \in C^{2}([a,b])\ / \ q_h|_{I_i}\in
     \Pol_3[x],\ \forall i=0,\dots,n-1\}.
   \end{equation*} Nos proponemos calcular una función $s_h\in V_h$ (un
   spline cúbico) que interpole unos datos determinados,
   $\{(x_i,y_i)\}_{i=0}^n$. Comprobaremos que este problema es
   equivalente a un sistema de ecuaciones lineales.

   En cada intervalo $I_i=[x_i, x_{i+1}]$, el spline cúbico es un
   polinomio de grado tres, es decir, para cada $i=0,\dots,n-1$ se tiene:
   \begin{equation}
     s_h(x) = s_i(x) = a_i + b_ix + c_ix^2 + d_ix^3,\quad
     \forall x\in I_i.
     \label{eq:spline-cubico}
   \end{equation}
   Para calcular el spline $s_h$ es necesario determinar $\{a_i, b_i,
   c_i, d_i\}_{i=0}^{n-1}$, es decir $4n$ incógnitas. Por lo tanto,
   necesitaremos $4n$ ecuaciones, que se obtienen de la siguiente forma:
   \begin{itemize}
   \item $n+1$ condiciones provienen de la interpolación de los datos
     $\{(x_i, y_i)\}_{i=0}^n$:
     $$
     s_i(x_i)=y_i, \quad i=0,1,\dots,n.
     $$
   \item $3(n-1)$ condiciones provienen  de la regularidad de $s_h$ en
     $[a,b]$. En concreto:
     \begin{equation*}
       \left.
         \begin{aligned}
           s_{i-1}(x_i)&=s_{i}(x_i) \quad \text{(continuidad de $s_h$)}
           \\
           s'_{i-1}(x_i)&=s'_{i}(x_i) \quad \text{(continuidad de $s_h'$)}
           \\
           s''_{i-1}(x_i)&=s''_{i}(x_i) \quad \text{(continuidad de $s_h''$)}
         \end{aligned}
       \right\} \quad \forall i=1,\dots,n-1
     \end{equation*}
   \item Sumando, tenemos $(n+1) + 3(n-1) = 4n-2$ ecuaciones, para las
     $4n$ incógnitas de las que partimos. Necesitamos $2$ ecuaciones
     más, que se suelen imponer sobre los extremos del intervalo
     $[a,b]$. Las más utilizadas son:
     \begin{itemize}
     \item Si disponemos de información sobre la derivada en los
       extremos, $y_a'$, $y_b'\in\Rset$, imponemos:
       \begin{equation*}
         s_0'(a)=y_a', \quad s_n'(b)=y_b' \quad \text{(condición de frontera fija)}.
       \end{equation*}
     \item Si carecemos de la información anterior, suele imponerse que
       la segunda derivada se anule en los extremos:
       \begin{equation*}
         s_0''(a)=0, \quad s_n''(b)=0 \quad \text{(condición natural o de
         frontera libre)}.
       \end{equation*}
     \end{itemize}
   \end{itemize}

   \begin{example}
     \label{ex:splines-cubicos}
     \begin{figure}
       \centering
       \includegraphics[width=0.4\linewidth]{tema2/spline-cubico}
       \caption{Spline cúbico que interpola los puntos de la
         tabla~\ref{eq:tabla-datos-lagrange-splines}.}
       \label{fig:spline-cubico}
     \end{figure}
     A continuación plantearemos el sistema de ecuaciones que resulta al
     usar splines cúbicos naturales para
     interpolar los datos del ejemplo~\ref{ex:splines-lineales-1}. Para
     ello, reescribimos~(\ref{eq:spline-cubico}) como:
     \begin{equation*}
       s_h(x)=\left\{
         \begin{aligned}
           s_0(x)&=a_0 + b_0(x-1) + c_0(x-1)^2 + d_0(x-1)^3
           & \text{si} && x\in[1,2],
           \\
           s_1(x)&=a_1 + b_1(x-2) + c_1(x-2)^2 + d_1(x-2)^3
           &\text{si}&& x\in[2,3],
           \\
           s_2(x)&=a_2 + b_2(x-3) + c_2(x-3)^2 + d_2(x-3)^3
           & \text{si}&& x\in[3,4].
         \end{aligned}\right.
     \end{equation*}
   \end{example}

   Tenemos $12$ incógnitas y disponemos de las siguientes ecuaciones:
   \begin{enumerate}
   \item Interpolación:
     \begin{itemize}
     \item Imponiendo $s_h(x_i)=y_i$, $i=0,1,2$, llegamos directamente
       a
       \begin{equation*}
         a_0=2, \quad a_1=-1, \quad a_2=0
       \end{equation*}
     \item Imponiendo $s_h(x_3)=s_2(x_3)=y_3$, llegamos a:
       \begin{equation*}
         a_2+b_2+c_2+d_2=1.
       \end{equation*}
     \end{itemize}
   \item Continuidad:
     \begin{align*}
       s_0(x_1)=s_1(x_1) &\Rightarrow a_0+b_0+c_0+d_0 = a_1,
       \\
       s_1(x_2)=s_2(x_2) &\Rightarrow a_1+b_1+c_1+d_1 = a_2.
     \end{align*}
   \item Continuidad de $s_h'$. Usando que
     $s_i'(x)=b_i+2c_i(x-x_i)+3d_i(x-x_i)^2$:
     \begin{align*}
       s_0'(x_1)=s_1'(x_1) &\Rightarrow b_0+2c_0+3d_0 = b_1,
       \\
       s_1'(x_2)=s_2'(x_2) &\Rightarrow b_1+2c_1+3d_1 = b_2.
     \end{align*}
   \item Continuidad de $s_h''$. Usando que
     $s_i'(x)=2c_i+6d_i(x-x_i)$:
     \begin{align*}
       s_0''(x_1)=s_1''(x_1) &\Rightarrow 2c_0+6d_0 = 2c_1,
       \\
       s_1''(x_2)=s_2''(x_2) &\Rightarrow 2c_1+6d_1 = 2c_2.
     \end{align*}
   \item Además imponemos condiciones naturales en $x_0$ y en $x_3$, es decir
     $s_0''(x_0)=0$, $s_2''(x_3)=0$, de donde:
     \begin{equation*}
       2c_0 = 0, \quad 2c_2 + 6 d_2 =0.
     \end{equation*}
   \end{enumerate}

   En notación matricial, tenemos el siguiente sistema de ecuaciones:
   \newcommand{\z}{\color{gray}0}
   \begin{equation*}
     \left[
       \begin{array}{rrrr@{\rule{1.3em}{0pt}}rrrr@{\rule{1.3em}{0pt}}rrrr}
         1&\z&\z&\z& \z&\z&\z&\z& \z&\z&\z&\z \\
         \z&\z&\z&\z& 1&\z&\z&\z& \z&\z&\z&\z \\
         \z&\z&\z&\z& \z&\z&\z&\z& 1&\z&\z&\z \\
         \z&\z&\z&\z& \z&\z&\z&\z& 1&1&1&1 \\\noalign{\medskip}

         1&1&1&1& -1&\z&\z&\z& \z&\z&\z&\z \\
         \z&\z&\z&\z& 1&1&1&1& -1&\z&\z&\z \\
         \z&1&2&3& \z&-1&\z&\z& \z&\z&\z&\z \\
         \z&\z&\z&\z& \z&1&2&3& \z&-1&\z&\z \\\noalign{\medskip}

         \z&\z&2&6& \z&\z&-2&\z& \z&\z&\z&\z \\
         \z&\z&\z&\z& \z&\z&2&6& \z&\z&-2&\z \\
         \z&\z&2&\z& \z&\z&\z&\z& \z&\z&\z&\z \\
         \z&\z&\z&\z& \z&\z&\z&\z& \z&\z&2&6 \\
       \end{array}
     \right]
     \
     \left[
       \begin{array}{r}
         a_0 \\ b_0 \\ c_0 \\ d_0 \\ \noalign{\medskip}
         a_1 \\ b_1 \\ c_1 \\ d_1 \\ \noalign{\medskip}
         a_2 \\ b_2 \\ c_2 \\ d_2
       \end{array}
     \right]
     =
     \left[
       \begin{array}{r}
         2 \\ -1 \\ 0 \\ 1 \\ \noalign{\medskip}
         \z \\  \z \\ \z \\ \z \\ \noalign{\medskip}
         \z \\  \z \\ \z \\ \z
       \end{array}
     \right]
   \end{equation*}
   Se puede demostrar (ver [Burden \& Faires] en la bibliografía) que
   este los sistemas de ecuaciones que aparecen en interpolación
   mediante splines tienen una única solución y que (como en el caso de
   splines lineales) los splines cúbicos convergen a la función
   interpolada, siempre que ésta sea suficientemente regular. Aunque
   en el sistema anterior se pueden eliminar fácilmente algunas
   incógnitas ($a_0$, $a_1$, $a_2$ y $c_0$), el sistema resultante es
   de orden $8\times 8$ y en la práctica debe ser resuelto mediante el
   ordenador (especialmente cuando  aumente el número de
   subintervalos). Como resultado, se obtienen los coeficientes de los
   polinomios de grado $3$ en $[1,2]$, $[2,3]$ y $[3,4]$ que definen
   el spline cúbico. Estos polinomios han sido representados en la
   figura~\ref{fig:spline-cubico}.


   % \subsubsection*{En resumen}
   En resumen, en esta sección hemos conseguido mitigar el problema de
   convergencia que puede presenta la interpolación de datos cuando
   aumenta el grado de los polinomios. Para ello se han utilizado de
   funciones polinómicas a trozos y regulares en $[a,b]$, para las que
   hemos probado convergencia uniforme en el caso $C^0([a,b])$. Como
   ejemplo final, se presentan dos imágenes (extraídas de [Burden \&
   Faires]): en la a figura~\ref{fig:pato-alto-orden} se utiliza un
   polinomio de alto orden, generándose grandes oscilaciones. En la
   figura~\ref{fig:pato-spline} se utilizan funciones splines cúbicas,
   obteniéndose excelentes resultados.


  \begin{figure}
    \begin{center}
      \begin{tabular}{c}
        \subfloat[Interpolación con polinomios de alto orden]{
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{tema2/pato-interpol}
        \label{fig:pato-alto-orden}
        } \\[1em]
        \subfloat[Interpolación con splines cúbicos]{
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{tema2/pato-spline}
        \label{fig:pato-spline}}
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{figure}


\section{Interpolación de Hermite}
\label{sec:interp-de-hermite}

Consideremos ahora un conjunto de datos definido por un soporte de
$n+1$ nodos distintos, $S=\{x_0,x_1,\dots,x_n\}\subset \Rset$ junto al
siguiente conjunto de $2(n+1)$ datos:
\begin{equation}
  \{y_0,y_1\dots,y_n\} \cup \{y'_0,y'_1\dots,y'_n\}.
  \label{eq:datos-hermite}
\end{equation}
Habitualmente, estos datos vienen dados por valores conocidos
de una función derivable, en concreto  $y_i=f(x_i)$ e
$y'_i=f'(x_i)$ para alguna función $f$.

Se trata de encontrar un polinomio $p(x)$ del menor grado posible tal
que
\begin{equation}
  \left.
    \begin{aligned}
      p(x_i) &= y_i \\ p'(x_i)&=y_i'
    \end{aligned}
  \right\}\quad \forall i=0,\dots,n.
  \label{eq:interpolacion-hermite}
\end{equation}
Un polinomio con estas características se llama polinomio de
interpolación de Hermite.

\subsection{Existencia y unicidad}
\label{sec:exist-y-unic}

\begin{theorem}[Existencia y unicidad]
  Dado un soporte de $n+1$ nodos distintos, $x_0$,
  $x_1$,\dots,$x_n\in\Rset$ y dados $2n+2$ datos como
  en~(\ref{eq:datos-hermite}), existe un único polinomio de grado
  $2n+1$ que interpola estos datos, en el sentido
  de~(\ref{eq:interpolacion-hermite}).
\end{theorem}

\subsection*{Construcción del polinomio de interpolación de Hermite}
\label{sec:constr-del-polin-hermite}

Es posible comprobar que el polinomio de hermite que interpola los
datos~(\ref{eq:datos-hermite}) en un soporte $\{x_0,\dots,x_n\}$
viene dado por:
\begin{equation*}
  p(x)=\sum_{i=0}^{2n+1}(u_i(x)y_i+ v_i(x)y'_i),
\end{equation*}
donde
\begin{align*}
  u_i(x)&=\left[1-2L'_i(x_i)(x-x_i)\right]\, L_i^2(x)
  \\ \noalign{\smallskip}
  v_i(x)&=(x-x_i)\, L_i^2(x),
\end{align*}
siendo $\{L_i\}_{i=0}^n$ la base de Lagrange asociada al soporte,
es decir, cada $L_i$ es el único polinomio de grado $n$ tal que:
\begin{equation}
  L_i(x_j)= \delta_{ij} =
  \left\{\begin{array}{l}
           1 \text{ si } i=j, \\\noalign{\medskip} 0 \text{ si } i\neq j
         \end{array}\right.
     \end{equation}

     El inconveniente de esta formulación del polinomio de interpolación de
     Hermite es que es computacionalmente costosa cuando el número de nodos
     es relativamente alto. En la práctica, suele ser más eficiente el
     utilizar la siguiente alternativa, basada en el uso de diferencias
     divididas:


     \begin{theorem}
       \label{thm:formula-newton-hermite}
       Sea $f:[a,b]\to\Rset$ derivable y sea $\{x_i\}_{i=0}^n$ un soporte
       de $n+1$ nodos distintos y ordenados, esto es,
       $x_0<x_1<\cdots<x_n$. Denotemos $z_{2i}=x_i$ y $z_{2i+1}=x_i$, esto es:
       \begin{alignat*}{2} % 2 rl columns
         z_0&=x_0, & z_1&=x_0,\\
         z_2&=x_1, & z_3&=x_1,\\
         &\ \vdots & &\ \vdots \\
         z_{2n}&=x_n, \qquad & z_{2n+1}&=x_n.
       \end{alignat*}
       Entonces, el polinomio de Hermite puede construirse como:
       \begin{equation*}
         p_{2n+1}(x)=\sum_{i=0}^{2n+1}f[z_0,\dots,z_i]
         (x-z_0)(x-z_1)\cdots(x-z_{i-1}),
       \end{equation*}
       donde $f[z_0,...,z_i]$ son las diferencias divididas estudiadas
       anteriormente con la siguiente excepción: si
       $z_i=z_{i+1}$, se define $f[z_i,z_{i+1}]=f'(z_i)$.
     \end{theorem}

     \subsection*{Expresión del error}
     \label{sec:expresion-del-error-hermite}

     Para la interpolación de Hermite se tiene una expresión del error
     similar a la obtenida en el teorema~\ref{thm:error-interpol-lagrange}:
     \begin{theorem}
       Sea $f\in C^{2n+2}([a,b])$ y sea $p_{2n+1}(x)$ el polinomio de
       Hermite asociado a los datos $y_i=f(x_i)$, $y'_i=f'(x_i)$ en un
       soporte $\{x_i\}_{i=0}^n$. Entonces, para cada $x\in [a,b]$ existe
       $\xi_x\in (a,b)$ tal que:
       \begin{equation*}
         % \label{eq:expresion-error-interpol-hermite}
         f(x)-p_{2n+1}(x)=\frac{f^{2n+2)}(\xi_x)}{(2n+2)!} (x-x_0)^2(x-x_1)^2\dots(x-x_n)^2.
       \end{equation*}
     \end{theorem}

\section{Aproximación mediante mínimos cuadrados}
\label{sec:minimos-cuadrados}

\begin{quotation}
  \it\tiny El día de Año Nuevo de 1801, el astrónomo italiano Giuseppe
  Piazzi descubrió el planeta enano Ceres. Fue capaz de seguir su
  órbita durante 40 días. Durante el curso de ese año, muchos
  científicos intentaron estimar su trayectoria con base en las
  observaciones de Piazzi (resolver las ecuaciones no lineales de
  Kepler es muy difícil). La mayoría de las evaluaciones
  fueron inútiles; el único cálculo suficientemente preciso para
  permitir a Franz Xaver von Zach, astrónomo alemán, reencontrar a
  Ceres al final del año fue el de Carl Friedrich Gauss, por entonces
  un joven de 24 años (los fundamentos de su enfoque ya los había
  planteado en 1795, cuando aún tenía 18 años). Sin embargo, su método
  de mínimos cuadrados no se publicó sino hasta 1809, y apareció en el
  segundo volumen de su trabajo sobre mecánica celeste, Theoria Motus
  Corporum Coelestium in sectionibus conicis solem ambientium. El
  francés Adrien-Marie Legendre desarrolló el mismo método de forma
  independiente en 1805.  En 1829, Gauss fue capaz de establecer la
  razón del éxito maravilloso de este procedimiento: simplemente, el
  método de mínimos cuadrados es óptimo en muchos aspectos. El
  argumento concreto se conoce como teorema de Gauss-Márkov.
  \par\hfill
  -- Wikipedia. Último acceso: 7/4/2014.
\end{quotation}

Con frecuencia en entornos científicos, la relación entre dos
variables es solamente conocida como resultados de medidas
experimentales, de datos estadísticos, etc. Por tanto, los datos están
sujetos a errores y no tiene sentido el plantear que interpolen
exactamente una serie de valores. En vez de ello nos planteamos el
siguiente problema:

Dados una serie de datos
\begin{equation}
  \{(x_0,y_0),(x_1,y_1),\dots,(x_n,y_n)\},
  \label{eq:datos-min-cuadrados}
\end{equation}
determinar una función, $g(x)$, que sea ``fácil de calcular'' y tal
que, el error $|y_i-g(x_i)|$ ``sea mínimo'' en un sentido a precisar.

Este problema se puede generalizar en el siguiente sentido: dado un espacio
vectorial normado $(V,||\cdot||)$ y dado $U\subset V$, para cada $f\in
V$ decimos que $\overline u$ es \textit{la mejor aproximación} a $f$
en $U$ si se verifica:
\begin{equation*}
  ||f-\overline u|| \le ||f-u||, \quad \forall u\in U.
\end{equation*}
Por falta de espacio, no abordaremos el estudio del problema de la
mejor aproximación y nos centraremos en el caso de la
aproximación mediante mínimos cuadrados lineales.

En concreto, dados los datos~(\ref{eq:datos-min-cuadrados}), nos
proponemos hallar una función afín (una recta)
\begin{equation}
  g(x)=ax+b, \quad a,b\in\Rset,\label{eq:5}
\end{equation}
tal que
\begin{equation*}
  m(a,b) := \sum_{i=0}^n
  \left(
    y_i - g(x_i)
  \right)^2
  =
  \left(
    y_i - a x_i - b
  \right)^2
\end{equation*}
sea mínimo (figura~\ref{fig:min-cuadrados-lineales}).

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{tema2/linear_regression}
  \caption{Mínimos cuadrados lineales}
  \label{fig:min-cuadrados-lineales}
\end{figure}

Para ello:
\begin{align*}
  \frac{\partial m}{\partial a} & =
                                  -2\sum_{i=0}^n
                                  x_i\left(
                                  y_i - a x_i - b
                                  \right) =
                                  -2\sum_{i=0}^n x_i y_i
                                  +2a\sum_{i=0}^n x_i^2
                                  +2b\sum_{i=0}^n x_i
                                  = 0
                                  \quad \text{y} \\
  \frac{\partial m}{\partial b} & =
                                  -2\sum_{i=0}^n
                                  \left(
                                  y_i - a x_i - b
                                  \right) =
                                  -2\sum_{i=0}^n  y_i
                                  +2a\sum_{i=0}^n x_i
                                  +2nb
                                  = 0.
\end{align*}

Basta resolver este sistema lineal de ecuaciones con incógnitas $a$ y
$b$ para obtener la recta~(\ref{eq:5}) que buscamos:
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{tema2/ecuacion-min-cuadr}
\end{center}

La idea anterior es generalizable a otro tipo de funciones, $g(x)$,
por ejemplo funciones cuadráticas (aproximación mediante polinomios de
grado dos).  En prácticas de ordenador veremos algunos ejemplos de
aproximación mediante mínimos cuadrados.

\begin{EjerciciosPropuestos}
  \begin{problema}
    Consideremos la función $f(x)=\sin(x)$ y su polinomio de
    interpolación de Lagrange, $p_n(x)$, en el soporte de puntos
    $S=\{x_k\}_{k=0}^n= \{\pi\,(k+1)/2\}_{i=0}^n$.
    \begin{enumerate}
    \item Utilizando la fórmula de diferencias divididas de Newton,
      calcular $p_3(x)$.
    \item Argumentar si podemos esperar que se verifique
      $$
      \lim_{n\to\infty} p_n(0) = f(0).
      $$
      \begin{quote}\em\small
      Indicación: la expresión del error de interpolación de Lagrange es:<
      \begin{equation*}
        f(x)-p_n(x)=\frac{f^{n+1)}(\xi_x)}{(n+1)!}
        (x-x_0)(x-x_1)\dots(x-x_n), \quad\text{con } \xi\in (a,b).
      \end{equation*}
    \end{quote}
  \end{enumerate}
\end{problema}

\begin{problema}
    Para cada $n\in\Nset$ se considera el soporte definido por $n+1$
    puntos equiespaciados, $S_{n+1}=\{x_0,x_1,...,x_n\}$, en el intervalo
    $[-1,1]$.  Calcular una cota para el error cometido al aproximar
    las siguientes funciones mediante el polinomio de interpolación
    de Hermite, $p_{2n+1}$, en $S_{n+1}$. Analizar, en cada caso, su
    convergencia cuando $n\to\infty$.
    \begin{itemize}
    \item $\displaystyle f_1(x)=\cos x$
    \item $\displaystyle f_2(x)=e^{2x}$
    \end{itemize}
    \begin{quote}\em\small
      Indicación: Si $f\in C^{2n+2}([a,b])$, se tiene la siguiente
      expresión del error de interpolación de Hermite:
      \begin{equation*}
        f(x)-P(x)=\frac{f^{2n+2)}(\xi_x)}{(2n+2)!}
        (x-x_0)^2(x-x_1)^2\dots(x-x_n)^2, \quad\text{con } \xi\in (a,b).
      \end{equation*}
    \end{quote}
  \end{problema}

  \begin{problema}
    Calcular el polinomio de interpolación de Lagrange en los
    siguientes puntos:
    $$
    (0,-5),\ (1,-3),\ (2,1),\ (3,13).
    $$
    \begin{enumerate}
    \item Mediante resolución de un sistema de ecuaciones
    \item Mediante la fórmula de Lagrange
    \item Mediante la fórmula de diferencias divididas de Newton
    \end{enumerate}

  \end{problema}

  % \begin{problema}
  %   Calcular el polinomio de interpolación de Hermite para la función
  %   $f(x)=\log(x)$ en el soporte $\{1,2\}$. Supuesto conocido el valor
  %     de $\log(2)$, aproximar el valor de $\log(1.5)$, acotando el
  %     error cometido.
  % \end{problema}



  \begin{problema}
    Sea $p_n(x)$ el polinomio de interpolación de $f(x)=e^x$ en el
    soporte $\{0,1/n,2/n,\dots,(n-1)/n,1\}$. Hallar el valor mínimo
    que debe tener $n$ para poder asegurar que
    $$
    ||f-p_n||_\infty<10^{-6}.
    $$
    \begin{quotation}
      \small\em Indicación: acotar de la mejor forma posible el
      producto $(x-x_0)(x-x_1)\cdots(x-x_n)$ en el término de error.
    \end{quotation}
  \end{problema}

  \begin{problema}
    Sea $f(x)=\log_4(x)$, $x>0$. Calcular $p(32)$, siendo $p$ el
    polinomio de menor grado posible que coincide con $f$ en los
    siguientes puntos:
    \begin{equation*}
      (a) \quad \{x_0,x_1\}=\{1,64\}. \qquad\qquad
      (b) \quad \{x_0,x_1,x_2\}=\{1,64,256\}.
      \quad
    \end{equation*}
    Calcular, en cada caso, la diferencia $f(32)-p(32)$. Este ejemplo
    muestra que la precisión no mejora, necesariamente, aumentando el
    número de puntos de interpolación.
  \end{problema}

\end{EjerciciosPropuestos}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../apuntes-MNII.tex"
%%% End:
